ของตกค้าง
===


**“ของตกค้าง”** หมายถึง ของที่อยู่ในอารักขาของศุลกากรในลักษณะใดลักษณะหนึ่ง ดังต่อไปนี้

1. ของนําเข้าที่เป็นสินค้าอันตรายตามชนิด หรือประเภทที่กําหนดตามมาตรา 5 (5) แห่งพระราชบัญญัติศุลกากร พ.ศ. 2560 ที่ผู้นําของเข้ายังมิได้นําของออกไปจากเขตศุลกากร *ภายใน 5 วัน* สําหรับของที่ขนถ่ายข้างลํา (OVERSIDE) และ *ภายใน 7 วัน*สําหรับกรณีอื่นนับแต่สินค้าอันตรายอยู่ในอารักขาของศุลกากร

2. ของนําเข้าอื่นใดนอกจากข้อ (1) ที่อยู่ในอารักขาของศุลกากรเกิน 30 วัน นับแต่วันที่นําเข้า โดยไม่มีการยื่นใบขนสินค้าและไม่ได้เสียอากรหรือวางประกันค่าอากรที่พึงเรียกเก็บแก่ของนั้น ซึ่งอธิบดีมีหนังสือแจ้งไปยังตัวแทนของเรือที่นําของเข้ามา แต่ตัวแทนของเรือไม่ยอมดําเนินการให้ถูกต้อง ภายใน 15 วันนับแต่วันที่ได้รับหนังสือแจ้งจากอธิบดี
3. ของนําเข้าอื่นใดนอกจากข้อ (1) ที่ยื่นใบขนสินค้าและเสียอากรหรือ วางประกันค่าอากรไว้ไม่ครบถ้วน และไม่ได้นําออกไปจากอารักขาของศุลกากร ภายในกําหนด 30 วัน นับแต่วันที่ได้รับหนังสือแจ้งจากอธิบดี
4. ของสดของเสียได้ที่ยังมิได้รับมอบไปจากอารักขาของศุลกากร และเห็นได้ชัดว่ามีลักษณะบูดเน่า หรือเสียแล้ว ตามมาตรา 109 แห่งพระราชบัญญัติศุลกากร พ.ศ. 2560

## หลักเกณฑ์ของการเป็นของตกค้าง  

ของที่อยู่ในอารักขาของศุลกากรที่มีลักษณะอย่างใดอย่างหนึ่งดังต่อไปนี้ เป็นของตกค้างตามมาตรา 107 แห่งพระราชบัญญัติศุลกากร พ.ศ. 2560

1. ของนําเข้าที่เป็นสินค้าอันตรายตามชนิด หรือประเภทที่กําหนด ตามมาตรา 5 (5) แห่งพระราชบัญญัติศุลกากร พ.ศ. 2560 ซึ่งผู้นําของเข้ามิได้นําของออกไปจากเขตศุลกากรภายใน 5 วัน สําหรับของที่ขนถ่ายข้างลํา (OVERSIDE) และภายใน 7 วันสําหรับกรณีอื่น นับแต่สินค้าอันตรายอยู่ในอารักขาของศุลกากร ถ้าพ้นกําหนดแล้วสินค้าอันตรายนั้นจะตกเป็นของตกค้างโดยผลของกฎหมาย
2. ของนําเข้าอื่นนอกจากข้อ (1) จะตกเป็นของตกค้าง มี 2 ประเภทได้แก่
	-	ของที่อยู่ในอารักขาของศุลกากรเกินเวลา 30 วัน นับแต่วันนําเข้าสําเร็จ จะตกเป็นของตกค้าง ต้องประกอบด้วยหลักเกณฑ์ดังต่อไปนี้
		 - เป็นของที่ไม่มีการยื่นใบขนสินค้าและไม่ได้เสียอากร หรือวางประกันค่าอากรที่พึงเรียกเก็บแก่ของนั้น
		 - อธิบดีได้มีหนังสือแจ้งไปยังตัวแทนของเรือที่นําของเข้ามา แต่ตัวแทนของเรือไม่ยอมดําเนินการให้ถูกต้อง ภายใน 15 วันนับแต่วันที่ได้รับหนังสือแจ้งจากอธิบดี
	-	ของนําเข้าที่ไม่ได้นําออกไปจากอารักขาของศุลกากร ภายในกําหนด 30 วันนับแต่วันที่ได้รับหนังสือแจ้งจากอธิบดี จะตกเป็นของตกค้าง ต้องประกอบด้วยหลักเกณฑ์ดังต่อไปนี้
		- เป็นของที่มีการยื่นใบขนสินค้าโดยไม่ได้เสียอากรหรือวางประกันอากร หรือ
		- เป็นของที่มีการยื่นใบขนสินค้าและเสียอากรหรือ วางประกันค่าอากรไว้ไม่ครบถ้วน




> [Source : ](https://).
<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbLTYxOTI0OTEyN119
-->